拒絕中國引渡維吾爾人，大馬首相：沒錯幹嘛回去

11名維吾爾「逃犯」，讓大馬再度槓上中國？上個星期二，馬來西亞政府以「人道理由」低調地釋放了11名非法入境的維吾爾人，並無視中國政府反覆提出的引渡要求，將他們直接送往土耳其的庇護班機。消息傳出後，中國外交部雖不滿地發出聲明，「堅決反對」大馬拒絕中方引渡的決定；但周一，馬來西亞的首相馬哈迪（Mahathir Mohamad）卻不以為然地表示：「這些維吾爾人又沒在我國作錯事，釋放只是剛好而已。」

馬來西亞上星期釋放的11名維吾爾人，過去4年間曾是讓東南亞各國極為頭痛的「敏感問題」——2014年上半年，東南亞的泰國、柬埔寨、越南、緬甸與寮國的中國邊境，突然頻繁傳出維吾爾人大規模越境事件。

《BBC》當時認為，2014年維吾爾人大出逃的現象，或與2014年3月1日中國雲南省的「昆明火車站恐攻事件」有關。當時多名「新疆恐怖份子」於昆明火車站持刀無差別砍殺路人，包括4名兇手在內，共造成35死141傷。事件之後，中國擴大了對維吾爾問題的「控管」，因此維族的逃亡與北京的跨國搜捕，也在壓力之下而越見頻繁。

由於新疆自治區的出入控管極為嚴苛，維族人要出國或申請中國護照的門檻又相對嚴苛，因此不少出逃者才會選擇南下，由管制相關鬆散的雲南、廣西一帶，向東南亞諸國偷渡離境。

2014年春天，當時的泰國政府，甚至在一個月內逮捕了400多名維吾爾偷渡客，他們透過人蛇集團的帶領，試圖經由陸路或海路，過境前往馬來西亞與土耳其「尋求庇護」。由於這批維吾爾人大多缺乏足夠或正確的身份文件，中國與土耳其又都各自聲稱「是自己的國民」，夾在東西的東南亞政府，也因此搖擺不定。

審核過程中，泰國政府曾在2015年間一口氣將109名維吾爾人遣返中國；但相關作法卻引發了國際社會的人道質疑。因此後續的審核與遣返作業，也因此低調了下來。

直到2017年11月，當初被泰國政府逮捕、並拘留在南部宋卡省（泰馬邊境省）的25名維族偷渡客，趁著一次暴風雨夜，竟用手指在看守所的牆上鑿出大洞，並趁著雨聲與夜色的掩護用床單垂降逃出——之中5人很快地就被泰國警方抓回；但另外11人，則在越境遁入馬來西亞後，遭大馬政府以「非法入境」罪名逮捕。

被大馬控制的11名維族偷渡客，很快就成了當局頭痛的燙手山芋。由於馬來西亞沒有《難民法》也無意破格庇護這批維族難民；因此根據一般非法入境的處理流程，這批偷渡客要不就送回泰國看守所，要不就是遣返回「國籍國」的中國或土耳其。

根據《路透社》的追蹤報導，這11名維族偷渡客於2017年底被捕後，中國政府即反覆而強力地向大馬當局提出「引渡要求」（可能罪名包括非法出境、組織偷渡、偽造證件...甚至是涉及「恐怖主義」）；但同時，包括美國政府、聯合國難民署與「多個西方國家大使館」卻也不斷反向施壓，全力與中方的引渡要求作對拉扯。

《路透社》表示，在年初納吉首相（Najb Razak）仍在執政的時候，大馬政府曾一度考慮「屈從中方的壓力」；但不久後大馬選舉變天，重新擔任首相的馬哈迪則採取了不同的政策，再加上今年年中開始，聯合國與諸多人權組織皆先後揭露了中國在新疆拘禁百萬人、設置「再教育集中營」的爭議報告，國際輿論的風向自此改變。

最終在上個星期四，為11名維族辯護的律師團對向《路透社》表示：幾經權衡之下，馬來西亞檢方已在「人道考量」下，撤回了「非法入境」指控，11名被告不僅已經獲釋、還於10月9日被「安排登機...平安抵達了土耳其」。

消息傳出後，被蒙在鼓裡的中國外交部也隨即於10月11日發出抗議聲明，「這些人全都是中國的國民，我方強烈反對將之遣返至第三國的不當作法！」但面對北京的不滿，馬來西亞政府則是毫無反應，直到10月15日大馬首相馬哈迪才在國會記者會上，輕描淡寫地對記者表：「他們（11名維族人）在我們國家又沒做錯什麼，被釋放也只是剛好而已。」

《路透社》指出，除了11名維族之外，過去馬來西亞也曾在2014年間，於吉隆坡逮捕155名「維族非法移民」，但由於法令與外交政策的模糊，這些被捕維族人後來的下落？是否轉往第三方獲遣返回中國？大馬當局的態度也一直比較低調而不明確。

好彩咋佢地 差D要去支那做奴隸.

支那放過香港la, 屌你老母.